\nonstopmode
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{parskip}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{times}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true, 
    linktoc=all, 
    linkcolor=black,  
    pdftitle={Rapport de stage - INRIA - alexandre.monier@epitech.eu}
    pdfauthor={Alexandre MONIER - alexandre.monier@epitech.eu}
    pdfkeywords={EPITECH,INRIA,PDF,LaTeX}
}

\setmarginsrb{3 cm}{2.5 cm}{3 cm}{2.5 cm}{1 cm}{1.5 cm}{1 cm}{1.5 cm}


\newcommand{\promo}{EPITECH Lyon - Promotion 2024}

\title{Rapport de stage}
\author{\textbf{Alexandre MONIER}\\\promo}

\date{\today}

\makeatletter
\let\thetitle\@title
\let\theauthor\@author
\let\thedate\@date
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\theauthor}
\lhead{\thetitle}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{titlepage}
	\centering

	\begin{figure}
		\vspace{2cm}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale = .2]{EPITECH.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale = .5]{INRIA.jpg}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale = 5]{CITI.png}
		\end{minipage}
		\vspace{3cm}
	\end{figure}

	\rule{\linewidth}{0.2 mm}\\[0.4 cm]
	{\huge \bfseries \thetitle}\\
	\vspace{1mm}
	\textbf{Allocation dynamique dans les systèmes embarqués avec plusieurs types de mémoire}
	\rule{\linewidth}{0.2 mm}\\[1.5 cm]						

	\begin{minipage}{1.0\textwidth}
		\begin{flushright} \large
			\emph{Auteur :}\\
			\theauthor \\
			\emph{Encadrants :}\\
			\textbf{Guillaume SALAGNAC et Matthieu MOY}\\
		\end{flushright}
	\end{minipage}\\[2cm]
	
	\vspace*{\fill}
	Août - Décembre 2020
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\tableofcontents
\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Remerciements}
Je tiens tout d'abord à remercier mon maître de stage, M. Guillaume SALAGNAC, pour l'aide et l'apprentissage qu'il a pu m'apporter durant toute la durée du stage. Je remercie également M. Matthieu MOY qui m'a aidé, soutenu et supervisé tout au long de celui ci.
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introduction}
Dès le début de sa deuxième année, chaque étudiant à EPITECH effectue un stage en entreprise d'une durée d'au moins quatre mois et pouvant s'étendre jusqu'à six mois. L'objectif de ce stage est de mettre en pratique les connaissances acquises au cours de la première année. Il est également question d'acquérir des compétences dans le monde de l'entreprise et de se familiariser avec ce dernier.

Après un entretien avec M. Guillaume SALAGNAC\ et M. Matthieu MOY, j'ai eu la chance d'être accepté pour un stage d'une durée de quatre mois au sein du laboratoire de recherche CITI, située au 6 Avenue des Arts, 69100 Villeurbanne. Ce stage était soumis à l'autorisation préalable du ministère de l'Education nationale, de l'Enseignement supérieur et de la Recherche (MENESR) et à l'obtention d'une habilitation individuelle pour accéder à la zone à régime restrictif (ZRR) obligatoire pour acceder au laboratoire CITI relevant d'un secteur protégé impactant la protection du potentiel scientifique et technique de la nation (PPST).

Le stage s'est déroulé au sein de l'équipe SOCRATE. Cette équipe est divisée en trois sous-équipes, une équipe: communications numériques, théorie des jeux, protocoles, une autre: électronique radio-fréquence, et une dernière équipe: informatique embarquée où j'ai fais mon stage en autonomie sur le sujet de l'éfficacité energétique et la mémoire RAM non volatile dans un système embarqué

Je présenterai dans un premier temps le laboratoire de recherche et le contexte du stage, puis dans un second temps je présenterai les différentes missions que l'on m'a confié au sein de l'unité de recherche, avant de conclure sur les réalisations et la façon dont les missions ont été réalisées.

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{plain}
\vspace*{\stretch{2}}
\begin{center}
	\centering
	{\huge \bfseries Contexte du stage}\\
\end{center}
\vspace*{\stretch{3}}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Contexte du stage}

\subsection{Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique (INRIA)}
L'INRIA, Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique est un établissement public à caractère scientifique et technologique français spécialisé en mathématiques et informatique, placé sous la double tutelle du ministère de l'Enseignement supérieur, de la Recherche et de l'Innovation et du ministère de l'Economie des Finances. L'INRIA a pour mission le développement de la recherche et de la valorisation en sciences et techniques de l'information et de la communication, au niveau national comme au plan international. L'institut pilote également la stratégie nationale française en termes de recherche en intelligence artificielle.
L'INRIA compte 200 équipes-projects ainsi que 3 500 chercheurs et ingénieurs qui se regroupe en plusieurs centre de recherche. Parmi ces centre de recherche on peut distinguer celui de Grenoble - Rhône-Alpes, auquel est associé le laboratoire CITI.

\subsection{Centre d'Innovation en Télécommunications et Intégration de Services (CITI)}

Le CITI, Centre d'Innovation en Télécommunications et Intégration de Services, est un laboratoire académique associé à l'INSA de Lyon et l'INRIA. Il développe des activités de recherche associant l'informatique, le réseau et les communications numériques pour aborder les défis liés au développement d'Internet. Ce réseau à l'échelle mondiale offre un chemin de communication fluide entre des nœuds hétérogènes (personnes, objets, capteurs, téléphones, ...) dans une architecture hétéroclite incluant un accès sans fil, offrant mobilité, ubiquité et adaptabilité. Des technologies de pointe sont attendues dans divers domaines pour fournir des solutions transparentes, auto-adaptatives et sécurisées, adaptées aux contraintes spécifiques de nombreux cadres applicatifs. Le CITI est composé de 6 pôles qui sont: 
\begin{itemize}
	\item La communication radio
	\item Les systèmes embarqués
	\item Le réseau informatique
	\item La robotique 
	\item L'interfaçage de programmes informatiques
	\item La confidentialité en ligne
\end{itemize}

\newpage

Parmis ces pôles on peut repérer 7 équipes-projets:
\begin{itemize}
	\item Agora (Algorithmes et Optimisation pour Réseaux Autonomes)
	\item Chroma (Navigation robotique coopérative et humaine dans des environnements dynamiques)
	\item Dynamid (Logiciels dynamiques et système distribués)
	\item Maracas (Modèles et algorithmes pour des systèmes de communications fiables)
	\item Privatics (Modèles, architectures et outils de confidentialité pour la société de l'information)
	\item Socrate (Logiciel et radio cognitive)
	\item Wired (Infrastructure Web pour l'édition et la distribution de réplication)
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Equipe SOCRATE, Software and Cognitive radio for Telecommunications}
Les travaux de l'équipe Socrate du laboratoire CITI sont répartis en trois axes de recherche relatifs:
\begin{itemize}
	\item aux communications numériques, théorie des jeux, protocoles
	\item à l'electronique radio-fréquence
	\item à l'informatique embarquée
\end{itemize}

Ces trois axes collaborent tous ensemble comme le montre le schéma ci dessous

\begin{minipage}{\textwidth}
	\vspace{0.2cm}
	\centering
	\includegraphics[scale = .5]{socrate-team.png}{\\Collaboration entre les différents axes de la team Socrate}
	\vspace{0.2cm}
\end{minipage}

Dans l'axe informatique embarquée on retrouve la thématique de mon stage lié à l'économie d'énergie et l'utilisation de mémoires RAM à caractère non volatile


\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{plain}
\vspace*{\stretch{2}}
\begin{center}
	\centering
	{\huge \bfseries Missions}\\
\end{center}
\vspace*{\stretch{3}}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Missions}

\subsection{Contexte scientifique}

L'émergence de la mémoire non volatile (par exemple PCM, MRAM, etc.) promet de brouiller, voire de supprimer, la distinction traditionnelle entre "mémoire de travail" rapide mais volatile (par exemple CMOS RAM) et "mémoire de stockage" persistante mais lente (par exemple Flash). S'éloignant de la hiérarchie classique basée sur le cache, les architectures émergentes ont tendance à adopter une organisation hétérogène dans laquelle plusieurs banques de mémoire non volatiles sont directement exposées au processeur. Cependant, chaque technologie présente des limitations, comme une latence d'accès élevée ou une faible endurance en écriture. Pour garantir de bonnes performances d'exécution, chaque élément de données du programme (c'est-à-dire le code, les variables, la pile d'exécution, etc.) doit être alloué à une banque avec des caractéristiques appropriées.

\subsection{Gestion de la mémoire dynamique}
Pour son exécution, un programme informatique à besoin de mémoire. Cette mémoire peut être utilisée pour stocker le programme en lui même, ses entrées, ses résultats, ou pour stocker les calculs qu'ils doit effectuer. Cependant on peux distinguer plusieurs endroits destinées pour la mémoire d'un programme dont fait partie majoritairement la pile et le tas. 

La pile est utilisé pour stocker les variables qui sont local à chaque fonctions du programme. Le tas, lui, s'occupe de stocker en son sein les objets dynamiquement alloué tout au long du programme. Un programme peut donc par le biais de ce mécanisme allouer et désallouer de la mémoire de manière arbitraire. Ce mécanisme implique une plus grande complexité à l'exécution, mais permet de gérer des besoins mémoire dont le nombre et la taille ne sont pas connus à la compilation. 

En effet les blocs mémoire alloués de cette manière servent généralement à stocker des structures de données complexes, construites à partir des entrées du programme. Nous appellerons ces blocs mémoire alloués dynamiquement des objets. Ces objets peuvent être alloués à n'importe quel moment de l'exécution, et leur nombre et leur taille n'est pas connue à l'avance. 

De plus, l'ordre de leur allocation et de leur désallocation est également arbitraire. C'est ce dernier facteur qui empêche l'utilisation d'une pile, contrairement aux variables locales. Ces objets peuvent être alloués à n'importe quel moment de l'exécution, et leur nombre et leur taille n'est pas connue à l'avance.

\begin{minipage}{\textwidth}
	\vspace{0.2cm}
	\centering
	\includegraphics[scale = .65]{graphique_info_tas_en_fonction_cycle.PNG}{\\Exemple de réprésentation du profil d'allocation en fonction du temps en cycles processeurs pour une des applications cible}
	\vspace{0.2cm}
\end{minipage}

Dans la gestion de la mémoire dynamique on peux nôté également la problématique de la fragmentation de la mémoire. Effectivement l'ordre, le nombre et la taille des requêtes émises par l'application est arbitraire. Il en découle que l'espace mémoire libéré par une désallocation peut être trop petit pour la satisfaction des requêtes suivantes. 

Il est également possible que la satisfaction d'une requête laisse un espace trop petit pour être utilisé. Ainsi la satisfaction d'une requête peut être impossible sans que le tas soit plein. De plus la satisfaction des requêtes doit satisfaire les contraintes suivantes:
\begin{itemize}
	\item L'allocateur doit retourner un bloc faisant au moins la taille de la requête
	\item Les requêtes de l'application doivent être satisfaites dans l'ordre
	\item L'allocation doit être contigüe et sans recouvrement
\end{itemize}

Il est également à noter que dans nos conditions, il n'est pas possible de déplacer un bloc précédemment alloué. L'allocateur mémoire doit donc satisfaire ces requêtes avec pour seule
information leur taille, et sa décision est irrévocable. Le but d'un allocateur mémoire est donc la satisfaction des requêtes d'allocations sous ces contraintes précédentes tout en minimisant la fragmentation du tas, et le plus vite possible. Il est a noter que la fragmentation peut être interne ou externe. 

\newpage

Dans le cas de la fragmentation interne l'espace perdu est inclus dans l'objet, l'allocateur alloue un peu plus d'espace pour éviter de laisser un espace inutilisable qui devra être référencé par sa structure de donnée. La fragmentation externe est celle communément admise, correspondant à de l'espace inutilisable entre deux objets alloués dans le tas. La résolution du problème de fragmentation dépend donc des décisions de l'allocateur, mais est conditionnée par les requêtes futures de l'application et les réponses qui y seront apportées par l'allocateur mémoire. En effet pour une requête de taille N, si l'allocateur utilise un bloc dont les voisins ne sont pas libres de taille T, comment considérer le bloc restant de taille T − N ? Il ne peut être considéré inutilisable que si l'application n'émet que des requêtes d'une taille supérieure à T − N dans le futur, tout du moins tant que les voisins du bloc cible ne sont pas libérés, ce qui peut avoir lieu à une date arbitraire. 

Une notion importante pour un allocateur mémoire est celle d'empreinte mémoire (espace mémoire requis par un allocateur pour satisfaire sans échec les requêtes d'un profil d'allocation. Facilement mesurable à posteriori comme l'espace mémoire entre le début de l'objet le plus bas du tas et la fin de l'objet le plus haut dans l'espace d'adressage. Il dépend de l'allocateur, du profil d'exécution et de l'architecture mémoire, car un même allocateur peut avoir une empreinte mémoire différente pour allouer les mêmes objets si il dispose de plus ou moins d'espace mémoire). Dans les faits l'allocateur mémoire du projet ne présente pas ce comportement dans son implementation à destination de l'embarqué. Comme dit précédemment, les allocateurs efficaces sont donc capables d'exploiter des régularités dans le profil d'allocation des applications.

\newpage

\subsection{Travailler au bon fonctionnement du projet}

Tout au long de mon stage, j'ai repris le travail d'un thésard et mes objectifs ont été de travailler sur la correction des eventuels problèmes lié au code du projet ainsi que sur sa maintenance. En complément j'ai aussi pu apporter des améliorations sur la stabilité et l'éfficacité du projet tout en réorganisant la structure du programme celui ci. 

Ce projet se focalise sur la problématique de la gestion de la mémoire dynamique à travers l'allocation, le placement et l'assignation des diverses données structurelles du tas (structure de données en arborescence utilisé pour les allocations dynamiques). Pour ce faire un simulateur de plateforme a été utilisé pour tester les programmes embarqués avec différentes configurations mémoires.
L'objectif principal de ce stage étais d'approndir l'approche de ces configurations mémoires en ne se limitant pas uniquement à l'utilisation d'un tas rapide et d'un tas lent mais en utilisant plus que deux tas. 
J'ai ainsi pu travailler sur trois composantes du projet interdépendantes les unes des autres qui sont:
\begin{itemize}
	\item Le simulateur d'architecture MIPS32 modifié pour supporter plusieurs types de mémoire et tas permettant de verifier le bon fonctionement du programme.
	\item Un générateur d'experience permettant de tester l'allocateur dans diverses stratégies de placement des objets
	\item Un allocateur utilisant plusieurs tas permettant de reserver de la mémoire vive à un programme informatique pour son éxecution.
\end{itemize}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{plain}
\vspace*{\stretch{2}}
\begin{center}
	\centering
	{\huge \bfseries Réalisations}\\
\end{center}
\vspace*{\stretch{3}}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Réalisations}

\subsection{Prise en main du projet}
Dès le début de mon stage j'ai d'abord dû m'approrier le travail réalisé par le thésard qui m'avais précédé sur ce projet. Cette étape de prise en main a été longue vu la complexité et l'organisation des différents composants entre eux. Une fois ce travail accompli, j'ai alors pu commencer à travailler sur le projet et comprendre comment les différents scripts Python fonctionnent en détails. En effectuant cette tâche, j'ai mis à jour le travail précédemment realisé afin de supporter la nouvelle version de Python car la version utilisée était obsolète et cela allait posé des problèmes de compatibilité avec l'ensemble des bibliothèques Python utilisées dans le projet.

\subsubsection{Python : passage de la version 2 à la version 3}
Python est un langage de programmation interprété, il n'est pas compilé en langage machine et il est seulement executé par l'interpreteur Python. Ce langage est multi-paradigme, c'est à dire qu'il gère plusieurs façons d'approcher la programmation: 
\begin{itemize}
	\item la programmation objet qui consiste en la définition et l'interaction de briques logicielles appelées objets.
	\item la programmation impératif qui décrit les opérations en séquences d'instructions exécutées par l'ordinateur pour modifier l'état du programme.
	\item la programmation fonctionnelle qui considère le calcul en tant qu'évaluation de fonctions mathématiques.
\end{itemize}
Python est également multiplateformes, c'est à dire qu'il peut s'éxecuter sous tout système d'exploitation.
Sachant que les deux versions différentes de Python 2 et 3 n'ont pas les mêmes syntaxes et n'ont pas aussi les même fonctionnement, j'ai dû analyser chaque ligne et leurs fonctionnements afin de ne pas rendre le code inutilisable. Le passage à Python 3 à été majoritairement motivé de par le fait que c'étais une bonne manière de s'appriorier les scripts du projets, la version de l'interface entre Cplex et python était seulement disponible en Python 3 mais aussi car Python 2, étant en fin de vie n'est plus maintenue par l'équipe de développement de Python.

\newpage

\subsubsection{Refactorisation des scripts Python}
J'ai également procédé à la simplification du code Python car certaines lignes de code des scripts étaient bien trop complexe et n'apportaient pas de valeur ajoutée au fonctionnement des scripts. La suppression et la modification de ces lignes de code ont rendu les scripts plus performant en gagnant du temps d'exécution. Un autre axe de travail a été de compartimenter les scripts en plusieurs modules, ce qui a permi de rendre les scripts plus facilement modifiables car il n'était plus nécessaire de modifier l'intégralité du programme mais seulement un de ses modules.

\subsubsection{Mise à jour de la configuration du logiciel crosstool-ng}
crosstool-ng est un générateur de chaîne de compilation. Un générateur de chaîne de compilation consiste à générer les différents outils pour la compilation d'un programme dans une architecture définie. Pour exemple dans le schéma ci-dessous le générateur de chaîne de compilation génère notamment deux compilateurs \textit{gcc} (compilateur C) et \textit{as} (compilateur Assembleur) ainsi qu'un éditeur de lien \textit{ld}.

\begin{minipage}{\textwidth}
	\vspace{0.2cm}
	\centering
	\includegraphics[scale = .5]{cha-ne-de-compilation-l.jpg}{\\Schéma représentant une chaîne de compilation}
	\vspace{0.2cm}
\end{minipage}

La version du fichier de configuration du générateur de chaîne de compilation crosstool-ng était obsolète et empêchait le bon fonctionnement du générateur de chaine de compilation. Aussi, j'ai dû procéder à sa mise à jour et en ais profité pour supprimer les bibliothèques inutilisées gagnant ainsi 50\% du temps sur la génération de la chaîne de compilation. Effectivement le temps a été réduit à 30 minutes au lieu de plus d'une heure.

\newpage

\subsubsection{Présentation des différents stratégie d'allocation}
Au sein du projet il existe 5 stratégies de placement qu'il est utile de développer pour bien comprendre les étapes suivantes du projets:
\begin{itemize}
	\item La stratégie \textit{baseline} qui alloue tout les objets dans la mémoire rapide jusqu'à qu'elle soit pleine. (on utilise cette stratégie point de référence pour comparer les autres stratégies).
	\item La stratégie \textit{ilp} qui pose un problème mathématique à Cplex pour le placement des objets, Cplex ayant pour rôle d'identifier quels sont les placement optimaux en ne prennant pas en compte la fragmentation mémoire dans les calculs.
	\item La stratégie \textit{ilp upper bound} qui est identique à celle de l'\textit{ilp} avec pour seul particularité qu'elle n'a pas de limite de mémoire empechant ainsi tout problème de fragmentation mémoire.
	\item La stratégie \textit{density} qui permet de trier les objets en fonction d'un score et les allouer dans le mémoire rapide pour les scores les plus élevés tant qu'il y a de la place.
	\item La stratégie \textit{profile} qui hiérarchise les sites d'allocation et determine ceux qui seront assignés à de la mémoire rapide et ceux qui seront assignés à de la mémoire lente. Pour cela, elle identifie les différents sites d'allocation disponible puis calcule pour chacun des objets alloué sur chaque site d'allocation un score de la même façon que la stratégie \textit{density} le fait. Il assigne la moyenne des scores des objets présent pour chaque site d'allocation, puis trie les sites d'allocation en fonction de leurs scores moyen respectif. Ces scores seront par la suite attribue à deux listes différentes l'une correspondante à la mémoire rapide et une autre à la mémoire lente.
\end{itemize}

\subsubsection{Nettoyage des fonctionnalités non utiles au projet par experimentation}
Après avoir réalisé plusieurs simulations, nous avons constaté que certaines stratégies de placements des objets dans la mémoire ne donnaient pas de résultats convaincants ou bien s'averaient être des pistes qu'il était inutile d'explorer. Nous avons fait le choix avec mon maître de stage d'en supprimer deux pour plus d'éfficacité: la stratégie de placement d'objet par profilage en lien avec la stratégie \textit{ilp} ainsi que la stratégie de placement d'objet par profilage en lien avec la stratégie \textit{density}.

\newpage

Au fur et à mésure que je modifiais les scripts afin de verifier que tout fonctionnait je réalisais de nouvelles simulations:

\begin{minipage}{\textwidth}
	\vspace{0.2cm}
	\centering
	\includegraphics[scale = .5]{generation_experience.png}{\\Exemple d'une génération d'experience}
	\includegraphics[scale = .5]{lancement_simulation.png}{\\Exemple du lancement des simulations}
	\vspace{0.2cm}
\end{minipage}

\subsection{Nouveaux développements}
Durant mon stage, j'ai également fait évoluer le projet en améliorant son fonctionnement, notamment son efficacité par l'augmentation de la vitesse d'execution des simulations mais aussi par l'ajoût de fonctionalités permettant d'améliorer la visualisation des graphiques générés par les scripts.

\subsubsection{Execution des simulations avec contrôle de charge}
Afin d'améliorer la vitesse d'éxécution des différentes simulations, j'ai mis en place un contrôle de charge qui a permi d'optimiser l'utilisation de tous les coeurs logiques (représentés par les barres numérotées de 1 à 16 dans les images ci dessous).
Les coeurs logiques sont une partie d'un processeur où les programmes s'éxécutent. La mise en place de ce contrôle de charge crée des files d'attente pour tous les processus permettant ainsi de ne pas surcharger le système en attribuant seulement un processus par coeur logique. Un coeur logique du processeur reste libre pour eviter que la machine soit surchargée et qu'on puisse toujours effectuer d'autres tâches système en même temps sans soucis de performances.

\begin{minipage}{\textwidth}
	\vspace{0.2cm}
	\centering
	\includegraphics[scale = .25]{avant_controle_de_charge.jpeg}{\\Relevé de l'utilisation processeur avant l'ajout du contrôle de charge: tous les coeurs logiques sont utilisés et le nombre de processus est supérieur à 100}
	\includegraphics[scale = .25]{amelioration_controle_de_charge.png}{\\Relevé de l'utilisation processeur après l'ajout du contrôle de charge: le coeur logique numéro 1 n'est pas utilisé et le nombre de processus est limité à 15}
	\vspace{0.2cm}
\end{minipage}

\newpage

\subsubsection{Experimentations avec le tas dimensionné à la footprint}
J'ai évaluée quelle configuration mémoire était la plus optimale pour le bon déroulé du projet par la mise en place de deux types d'expérimentations. Ainsi j'ai lancé deux expériences, la première avec une empreinte mémoire composée de x\% de mémoire rapide et 100-x\% de mémoire lente et la seconde composée de x\% de mémoire rapide et 100\% de mémoire lente. Pour ces deux experiences le pourcentage est relatif à la mémoire totale utilisée lors d'une exécution avec un seul type de mémoire.
Les résultats obtenus avec la première configuration montrent que sur les 1612 simulations lancées 23.7\% (soit 382 simulations) échouaient:
\begin{itemize}
	\item 73 simulations sur 668 avec le logiciel \textit{jpg2000} qui crash d'une manière inconnu.
	\item 43 simulations sur 160 avec les stratégie \textit{ilp} et density qui crash car elle peuvent pas placer un objet ni dans la mémoire rapide ni dans la mémoire lente
	\item 21 simulations sur 111 avec la stratégie \textit{baseline} qui ont le même problème.
	\item 245 simulation sur 1207 avec la stratégie \textit{profile} qui ont aussi le même problème.
\end{itemize}
Les résultats obtenus avec la deuxième configuration ne présentaient aucune erreur de fonctionnement sur les 1612 simulations effectuées.
Ces experiences ont mis en évidence que la fragmentation de la mémoire joue un rôle majeur sur le fonctionnement du projet et qu'il est donc préférable de garder la deuxième configuration.

\subsubsection{Ajoût d'une fiche descriptive au projet et de l'environnement à mettre en place}
Durant le dernier mois de mon stage j'ai également apporté une amélioration majeure en créant une fiche descriptive du projet (cf fichier README.md ci dessous)

\begin{minipage}{\textwidth}
	\vspace{0.2cm}
	\centering
	\includegraphics[scale = .8]{descriptif_projet.png}{\\Représentation du fichier README.md}
	\vspace{0.2cm}
\end{minipage}

Ce descriptif explique:
\begin{itemize}
	\item Comment mettre en place l'environnement Python.
	\item Comment installer SystemC qui est une bibliothèque utilisée par le projet.
	\item Comment installer l'outil crosstool-ng qui est le générateur de chaîne de compilation.
	\item Comment utiliser chacun des scripts disponibles.
	\item Les bonnes pratiques à appliquer (partie information).
	\item Les personnes contacts en cas de besoin.
\end{itemize}

L'ajout de ces descriptifs permet à toute personne commençant à travailler sur le projet de prendre en main le sujet plus rapidement que ce qui était possible lorsque j'ai commencé mon stage. Avec cette action, cela permettra à la personne qui me sucèdera d'y passer moins de trois semaines.

\newpage

\subsubsection{Ajoût de nouvelle information sur les tas rapide et lent}
Vers la fin de mon stage j'ai également amélioré l'affichage visuel du graphique des objets alloués en fonction du temps en permettant l'affichage d'informations falicitant la comprehension du graphique et permettant d'identifier rapidement la taille des tas ainsi que les adresses du début et de fin des tas.

\begin{minipage}{\textwidth}
	\vspace{0.2cm}
	\centering
	\includegraphics[scale = .65]{graphique_info_des_tas.png}{\\Graphique représentant les objets alloués en fonction du temps d'un programme de test avec affichage de détails}
	\vspace{0.2cm}
\end{minipage}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{plain}
\vspace*{\stretch{2}}
\begin{center}
	\centering
	{\huge \bfseries Conclusion}\\
\end{center}
\vspace*{\stretch{3}}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Conclusion}

Ce stage au sein du laboratoire CITI a été pour moi l'occasion de découvrir le milieu de la recherche publique en informatique. J'ai pu mettre en pratique mes connaissances sur un projet concret et travailler sur la correction de code et l'amélioration du projet en étant force de proposition. 

Il m'a aussi permi d'être autonome dans mon travail bien que guidé regulièrement par mon maître de stage puisque nous faisions des points hebdomadaires. J'ai eu la chance d'être accompagné et encadré par deux personnes impliqués dans le bon déroulement de mon stage, Matthieu MOY et Guillaume SALAGNAC, et ainsi développer et capitaliser mes connaissances ainsi que découvrir en détail le domaine des systèmes embarqués.

Il m'a appris également qu'il fallait savoir s'adapter aux évènements qui pouvaient impacter la vie d'un projet. En effet, du fait de la crise sanitaire due au Covid-19, j'ai du m'adapter en effectuant 75\% de mon stage en télétravail depuis mon domicile. De ce fait, je n'ai pas veritablement pu m'imprégner suffisament de l'ambiance de travail au sein du laboratoire CITI et bien apprehender les relations sociales au sein du centre de recherche. Malgré ce contexte, j'ai eu la chance de pouvoir poursuivre mon stage dans de bonnes conditions grâce à l'organisation mise en place par le laboratoire de recherche.

Le delai du stage n'était pas suffisament adapté au besoin et cette experience fut trop courte à mon goût (4 mois au lieu des 6 mois attendus) du fait de la contrainte liée à l'obtention de l'habilitation individuelle pour accéder à la zone à régime restrictif (ZRR) qui a pris deux mois ce qui ne m'a pas permi de commencer mon stage début juillet, mais uniquement fin août.
Deux mois suplémentaires auraient été nécessaires pour implementer la gestion de plusieurs tas et refactoriser l'intégralité des programmes composants le projet et ainsi mener à terme le projet qui m'a été confié.

Cependant grâce à mes réalisations il est dorénavant possible de prendre en main beaucoup plus facilement le projet, d'avoir une meilleure représentation visuelle des résultats des divers scripts Python, d'améliorer très significativement la vitesse d'éxécution des scripts, de prendre en compte les évolutions des dependances du projet et ainsi améliorer son éfficacité.

Bien que non finalisé ce projet montre bien l'importance de disposer d'une mémoire rapide dans un système embarqué et permettra d'alimenter les futurs evolutions de la conceptualisation des systèmes embarqués.

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\end{document}
